%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Journal Article
% LaTeX Template
% Version 1.3 (9/9/13)
%
% This template has been downloaded from:
% http://www.LaTeXTemplates.com
%
% Original author:
% Frits Wenneker (http://www.howtotex.com)
%
% License:
% CC BY-NC-SA 3.0 (http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/)
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%----------------------------------------------------------------------------------------
%       PACKAGES AND OTHER DOCUMENT CONFIGURATIONS
%----------------------------------------------------------------------------------------
%%%%links importantes%%%%
%tabela marada bem feita%
%http://tex.stackexchange.com/questions/130424/
%   formatting-of-tables-in-latex-using-multirow-and-multicolumn-together
%fazer linhas mais grossitas%
%http://tex.stackexchange.com/questions/3445/
%   latex-tables-how-do-i-make-bold-horizontal-lines-typically-hline
%quadros de Karnaugh%
%http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/contrib/karnaugh%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\documentclass[twoside]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[portuges]{babel}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsbsy}
\usepackage{capt-of}%%To get the caption
\usepackage[T1]{fontenc} % Use 8-bit encoding that has 256 glyphs

\usepackage[hmarginratio=1:1,top=32mm,columnsep=20pt]{geometry} 
% Document margins

%%%%%%%Tabelas%%%%%%%
\usepackage{multicol} % Used for the two-column layout of the document
\usepackage{multirow}
\usepackage{lscape}
\usepackage{graphicx} % Para imagens
\usepackage[hang, small,labelfont=bf,up,textfont=it,up]{caption} 
% Custom captions under/above floats in tables or figures
\usepackage{booktabs} % Horizontal rules in tables
\usepackage{float} % Required for tables and figures in the multi-column environment - they need to 
                   % be placed in specific locations with the [H] (e.g. \begin{table}[H])
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



\usepackage{hyperref} % For hyperlinks in the PDF
\usepackage{graphicx} % Para imagens
\usepackage{graphics}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{epstopdf} %para imagens .eps
\usepackage{paralist} % Used for the compactitem environment which makes bullet points with less 
                      %space between them
\usepackage{subcaption}

\usepackage{abstract} % Allows abstract customization
\renewcommand{\abstractnamefont}{\normalfont\bfseries} % Set the "Abstract" text to bold
\renewcommand{\abstracttextfont}{\normalfont\small\itshape} % Set the abstract itself to small 
                                                            % italic text

\usepackage{titlesec} % Allows customization of titles
\renewcommand\thesection{\Roman{section}} % Roman numerals for the sections
\renewcommand\thesubsection{\Roman{subsection}} % Roman numerals for subsections
% Change the look of the section titles
\titleformat{\section}[block]{\large\scshape\centering}{\thesection.}{1em}{} 
\titleformat{\subsection}[block]{\large}{\thesubsection.}{1em}{} 

%%Header%%%%Footer%%
\usepackage{fancyhdr} % Headers and footers
\pagestyle{fancy} % All pages have headers and footers
\fancyhead{} % Blank out the default header
\fancyfoot{} % Blank out the default footer
\fancyhead[C]{TEM $\bullet$ Turno $6^a$ feira manhã $\bullet$ Grupo F $\bullet$ 2014 $\bullet$ MEFT }  
\fancyfoot[RO,LE]{\thepage} % Custom footer text

%----------------------------------------------------------------------------------------
%       TITLE SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------
\vspace{-20mm}
\title{\fontsize{18pt}{8pt}\selectfont\textbf{3º Trabalho Laboratorial de Termodinâmica}} % Article title
\vspace{-20mm}
\author{
\large
\textsc{Bernardo Malaca\thanks{78880, bernardo.malaca@ist.utl.pt}, Carlos Garrido\thanks{78420, carlos.garrido@ist.utl.pt} e João Oliveira\thanks{79144, joao.s.oliveira@ist.utl.pt}}\\[2mm]  
\normalsize Instituto Superior Técnico \\ 
\small      Vasco Guerra, Carlos Silva, Ana Amaral       \\
\vspace{-30mm}
}
\date{}

%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}

\maketitle % Insert title
\thispagestyle{fancy} % All pages have headers and footers

%----------------------------------------------------------------------------------------
%       ABSTRACT
%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{abstract}
\noindent  
Neste trabalho apresentam-se os passos essenciais para a construção de um barco
e a explicação que se encontra por detrás do seu movimento, utilizando
conceitos apresentados nas aulas de termodinâmica.
\par\smallskip
\noindent\textbf{Palavras-chave: Motor térmico, Calor, Barco}
\end{abstract}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%       ARTICLE CONTENTS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{multicols}{2} % Two-column layout throughout the main article text

\section{Material}
\begin{compactitem}
\item Esferovite;
\item 2 Latas de Refrigerante com o mesmo diâmetro;
\item Tubo latão $c\approx 50~cm$ e $\phi\approx 6~mm$;
\item Algodão;
\item Garrafa de água;
\item Álcool;
\item Silicone;
\item Cola quente;  
\end{compactitem}
\section{Princípios de funcionamento}
\subsection{Generalidades}
\par
É sabido, retirado da segunda lei da Termodinâmica, que se transfere
calor quando duas substâncias a temperaturas diferentes ficam em contacto.
Este calor é sempre transferido da substância a temperatura maior para
o que se encontra a temperatura menor.
\par
Neste trabalho é criada uma máquina térmica, e.g. um aparelho que converte
calor em trabalho.
\par
Pela primeira lei da Termodinâmica, a soma da quantidade de calor $Q$ recebido e da
quantidade de trabalho feito no sistema $W$ é igual à variação de energia
interna no sistema $\Delta U$.
\par
\subsection{Motor térmico}
\par
Manufaturou-se uma lamparina a álcool, invés de ter sido utilizada uma vela, feita de alumínio proveniente de duas latas
de refrigerantes, visto que esta consegue atingir temperaturas superiores. Dessa maneira assegura-se uma maior diferença de temperatura
e por isso uma transferência de energia por unidade de tempo maior. No motor em causa, a lamparina funciona como fonte quente do mesmo.
\par
O motor em si, consiste num enrolamento de um tubo de latão, como mostrado na Fig.\ref{motor}.
\par
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=7cm]{motor.jpg}
    \captionsetup{type=figure}
    \caption{Motor térmico utilizado}
    \label{motor}
\end{figure}
\par
Enche-se todo o tubo de água, utilizando uma garrafa com a saída do mesmo diâmetro que o tubo.
O tubo encontra-se nesse momento como representado na Fig.\ref{liquida}.
\par
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=6cm]{agua.png}
    \captionsetup{type=figure}
    \caption{Esquema do tubo. A lamparina encontra-se à direita na imagem}
    \label{liquida}
\end{figure}
\par
Ao aquecermos a água que se encontra dentro do tubo com a lamparina de álcool
provocamos uma mudança de fase líquido-vapor. Como este gás continua a ser
aquecido, expande (de acordo com a equação de Van der Walls ou simplesmente $PV=RNT$) e empurra a água para as extremidades,
sendo que alguma se mantém no tubo (1a) e outra sai(2a). Pela conservação de momento, se a água (movimento (2a)) é empurrada
com uma certa velocidade para trás , o resto do barco ganha momento no sentido contrário. Este movimento é representado na
Fig.\ref{vapor}.
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=6cm]{vapor.png}
    \captionsetup{type=figure}
    \caption{Tubo depois da mudança de fase e durante a expansão do vapor. Os vetores na água representam o seu movimento}
    \label{vapor}
\end{figure}
\par
\par
Ao continuar a expandir, o vapor fica em contacto com o tubo que se encontra a uma temperatura menor, visto que estava cheio de água líquida.
Dessa maneira o vapor condensa. Cria-se uma zona de vácuo (baixa pressão) pela diferença de volumes, e a água é sugada de novo para o tubo,
como indicado na Fig.\ref{baixapress}.
\par
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=6cm]{baixapressao.png}
    \captionsetup{type=figure}
    \caption{Tubo depois da condensação. Os vetores na água representam o seu movimento}
    \label{baixapress}
\end{figure}
\par
\par
Nesta segunda fase, podia ser esperado que o barco desacelerasse. Por um lado, a água que se encontra já dentro do tubo
desloca-se para a frente (1b). Por outro lado, existe água nova que é sugada para dentro dos tubos(2b).
\par
O movimento (1b) é  maioritariamente compensado pelo movimento na primeira fase em que a água que fica dentro do tubo é empurrada (1a),
e por isso não pode ser causador de uma aceleração considerável do barco.
\par
O movimento (2b) consiste em acelerar a água que à partida se encontra parada para dentro do barco. A velocidade final da água será
igual à velocidade do barco, e portanto esta aceleração da água (e consequentemente do barco) é muito pequena e não tem efeito visível.
\par
Assim, temos que o movimento (2a) de água propulsiona o barco, sendo que os
restantes movimentos são desprezáveis em relação a este.
\section{Construção do barco-Tentativas iniciais}
\subsection{Caldeira-lata}
Antes da elaboração da bobina de tubo, ainda se tentou criar uma caldeira feita a partir de uma lata
de refrigerante. No entanto, este processo revelou-se infrutífero, visto que as fugas eram demasiado
frequentes, difíceis e demoradas de reparar, mesmo recorrendo a silicone.
\par
\subsection{Caldeira-Tubo}
Tentou-se dobrar o tubo manualmente e sem recorrer a aquecimento externo. O tubo vincava com extrema
facilidade e então aqueceu-se recorrendo a um fogão a gás até ficar incandescente. O latão ficou
extremamente maleável e pôde-se enrolá-lo, como pretendido.
\par
\subsection{Casco}
A primeiro material tentado para o casco do barco foi alumínio proveniente de uma embalagem
para alimentos, como os usados para take-away de frango de churrasco. O material também
apresentava muitos furos. Optou-se portanto por um casco de esferovite, adaptando um brinquedo
de um dos membros do grupo. Este material é leve, maleável e de menor densidade
que a água.
\section{Melhoramentos ao barco}
\par
\subsection{Caldeira}
Verificou-se que usando uma chama aberta com o que havíamos construído, havia muito calor perdido para o ar, visto que
só era aquecida uma porção pequena do tubo. Melhorámos de acordo com a Fig.\ref{motor}, onde se nota a adição de uma chapa de alumínio ao
conjunto inicial. O calor que era perdido para o ar é agora transferido também para a chapa. Sendo esta metálica, tem alta condutividade
térmica, e permite ao conjunto atingir temperaturas mais elevadas e consequentemente aumentar a potência disponível.
\par
Adicionou-se ainda um suporte para a bobina, de modo a que a bobina não toque diretamente na lamparina, fixando-a por cima desta.

\section{Testes}
Na primeira bateria de testes, usando ainda caldeira de alumínio, não
se notou qualquer movimento aparente do barco. Verificou-se que a caldeira
estava com falhas em vários pontos.
\par
O teste final correu satisfatoriamente, verificando-se um pequeno desvio para
a direita, indicador de um possível desalinhamento dos tubos que produzisse um
pequeno torque que mantivesse o barco a efetuar uma curva.
\par 
Uma fotografia global do resultado final encontra-se na Fig. \ref{final} e outra da parte
inferior do barco na Fig. \ref{barbatanas}.
\par
Durante a Thermocup, após a primeira tentativa viu-se que o barco, apesar de relativamente
rápido e mesmo com os lemes desviava demasiado para a direita e não conseguia completar o 
precurso de 4,5 metros rápidamente uma vez que o barco batia constantemente contra a parede.
\par
Notou-se que este desvio à direita era provávelmente devido a um centro de massa desviado 
para a direita. Tentou-se corrigir isto com algumas modificações ao casco do barco e também se 
chegou a lamparina de alcoól para a parte traseira do barco de maneira a obter mais estabilidade.
\par
Conseguiu-se corrrigir o desvio para a direita com algum sucesso mas como as modificações foram feitas
na prova não se conseguiu fixar a caldeira á lamparina satisfatóriamente pelo que o comportamento 
do barco foi bastante errático e não se conseguiu registar um tempo mais rápido.
\par
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=6cm]{final.jpg}
    \captionsetup{type=figure}
    \caption{Produto final}
    \label{final}
\end{figure}
\par

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=6cm]{barbatanas.jpg}
    \captionsetup{type=figure}
    \caption{Detalhe da parte inferior do barco}
    \label{barbatanas}
\end{figure}

\section{Sugestões}
A estabilidade do barco é um dos factores de maior importância. Mesmo que 
barco seja rápido isto não é muito util se este não andar em linha recta 
visto que o precurso da Thermocup é desta forma. Por isso é necessário ter
em atenção a distribuição de massas no casco do barco
\par 
Também é de salientar a importãncia de ter uma caldeira estanque pois se esta 
apresentar fugas perde-se bastante potência no motor do barco. A maneira mais
simples de conseguir isto é usar uma caldeira de tubo enrolado em bobina 

%----------------------------------------------------------------------------------------
%       REFERENCE LIST
%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{thebibliography}{99} % Bibliography - this is intentionally simple in this template
\bibitem[1]{mecanica}
  \newblock {\em Building a Steam Powered Boat}
  \newblock{\em https://fenix.tecnico.ulisboa.pt/downloadFile/}
    \newblock{\em 848204501355111/Building a Steam Powered Boat.pdf}

\end{thebibliography}
%----------------------------------------------------------------------------------------

%--------------novas cenas---------------%
% Young, T. (1802). "The Bakerian Lecture: On the Theory of Light and Colours". Philosophical Transactions of the Royal Society of London 92: 12–48. doi:10.1098/rstl.1802.0004. JSTOR 107113.

\end{multicols}




\end{document}
